\documentclass[DIV=20,parskip=half,a4paper,draft=false]{scrartcl}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{placeins}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{helvet}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{minibox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref} % if possible, load me last!

\usetikzlibrary{backgrounds,calc,shadings,shapes.arrows,shapes.symbols,shadows}

\definecolor{blue}{HTML}{195a96}
\definecolor{cornflowerblue}{rgb}{0.39, 0.58, 0.93}
\definecolor{switch}{HTML}{006996}

\newcommand{\RM}[1]{\textrm{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}}

% The router icon
\tikzset{%
route/.style={draw, shape=single arrow, single arrow head extend=4mm,
    minimum height=1.7cm, minimum width=3mm, white, fill=switch!20,
    drop shadow={opacity=.8, fill=switch}, font=\tiny}
}
\newcommand*{\shift}{1.3cm}
\newcommand*{\router}[1]{
\begin{tikzpicture}    
  \coordinate (ll) at (-3,0.5);
  \coordinate (lr) at (3,0.5);
  \coordinate (ul) at (-3,2);
  \coordinate (ur) at (3,2);
  \shade [shading angle=90, left color=switch, right color=white] (ll)
    arc (-180:-60:3cm and .75cm) -- +(0,1.5) arc (-60:-180:3cm and .75cm)
    -- cycle;
  \shade [shading angle=270, right color=switch, left color=white!50] (lr)
    arc (0:-60:3cm and .75cm) -- +(0,1.5) arc (-60:0:3cm and .75cm) -- cycle;
  \draw [thick] (ll) arc (-180:0:3cm and .75cm)
    -- (ur) arc (0:-180:3cm and .75cm) -- cycle;
  \draw [thick, shade, upper left=switch, lower left=switch,
    upper right=switch, lower right=white] (ul)
    arc (-180:180:3cm and .75cm);
  \node at (0,0.5){\color{blue!60!black}\Huge #1};% The name of the router
  % The four arrows, symbols for incoming and outgoing routes:
  \begin{scope}[yshift=2cm, yscale=0.28, transform shape]
    \node[route, rotate=45, xshift=\shift] {\strut};
    \node[route, rotate=-45, xshift=-\shift] {\strut};
    \node[route, rotate=-135, xshift=\shift] {\strut};
    \node[route, rotate=135, xshift=-\shift] {\strut};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}}

\newcommand{\mybf}[1]{\textcolor{cornflowerblue}{\textbf{#1}}}

\newcommand{\lethernet}[2]{
\begin{tabular}{r@{\hskip 4pt}|@{\hskip 1pt}r}
\tiny src: #1 &\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}\\
\tiny dst: #2 &\\
\end{tabular}\par
}
\newcommand{\rethernet}[2]{
\begin{tabular}{l@{\hskip 1pt}|@{\hskip 4pt}l}
\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}&\tiny src: #1\\
& \tiny dst: #2\\
\end{tabular}\par
}

\newcommand{\rarp}[5]{
\begin{tabular}{l@{\hskip 1pt}|@{\hskip 4pt}l}
\multirow{5}{*}{\rotatebox{90}{\tiny ARP}}&\tiny operation: #1\\
& \tiny smac: #2\\
& \tiny sip: #3\\
& \tiny dmac: #4\\
& \tiny dip: #5\\
& \\
\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}&\tiny src: #2\\
& \tiny dst: #4\\
\end{tabular}\par
}
\newcommand{\larp}[5]{
\begin{tabular}{r@{\hskip 4pt}|@{\hskip 1pt}l}
\tiny operation: #1 & \multirow{5}{*}{\rotatebox{90}{\tiny ARP}}\\
\tiny smac: #2 & \\
\tiny sip: #3 & \\
\tiny dmac: #4 & \\
\tiny dip: #5 & \\
& \\
\tiny src: #2 & \multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}\\
\tiny dst: #4 & \\
\end{tabular}\par
}

\newcommand{\rpacket}[6]{
\begin{tabular}{l@{\hskip 1pt}|@{\hskip 4pt}l}
\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny ICMP}}&\tiny type: #1\\
& \tiny code: #2\\
& \\
\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny IP}}&\tiny src: #3\\
& \tiny dst: #4\\
& \\
\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}&\tiny src: #5\\
& \tiny dst: #6\\
\end{tabular}\par
}
\newcommand{\lpacket}[6]{
\begin{tabular}{r@{\hskip 4pt}|@{\hskip 1pt}r}
\tiny type: #1 & \multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny ICMP}}\\
\tiny code: #2 & \\
& \\
\tiny src: #3&\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny IP}}\\
\tiny dst: #4 &\\
& \\
\tiny src: #5 &\multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{\tiny Ethernet}}\\
\tiny dst: #6 &\\
\end{tabular}\par
}

\author{\href{mailto:"Frank Brodbeck <fab@clacks.xyz>"}{Frank Brodbeck <fab@clacks.xyz>}}
\title{Part \RM{1}: IP Layer 1-3}
\subtitle{Ethernet, ARP\hspace*{1em}IP\hspace*{1em}TCP, UDP, ICMP}
\subject{Computer Network Basics}
\date{\today}

\makeatletter
\pgfkeys{/pgf/.cd,
  parallelepiped offset x/.initial=2mm,
  parallelepiped offset y/.initial=2mm
}
\pgfdeclareshape{parallelepiped}
{
  \inheritsavedanchors[from=rectangle] % this is nearly a rectangle
  \inheritanchorborder[from=rectangle]
  \inheritanchor[from=rectangle]{north}
  \inheritanchor[from=rectangle]{north west}
  \inheritanchor[from=rectangle]{north east}
  \inheritanchor[from=rectangle]{center}
  \inheritanchor[from=rectangle]{west}
  \inheritanchor[from=rectangle]{east}
  \inheritanchor[from=rectangle]{mid}
  \inheritanchor[from=rectangle]{mid west}
  \inheritanchor[from=rectangle]{mid east}
  \inheritanchor[from=rectangle]{base}
  \inheritanchor[from=rectangle]{base west}
  \inheritanchor[from=rectangle]{base east}
  \inheritanchor[from=rectangle]{south}
  \inheritanchor[from=rectangle]{south west}
  \inheritanchor[from=rectangle]{south east}
  \backgroundpath{
    % store lower right in xa/ya and upper right in xb/yb
    \southwest \pgf@xa=\pgf@x \pgf@ya=\pgf@y
    \northeast \pgf@xb=\pgf@x \pgf@yb=\pgf@y
    \pgfmathsetlength\pgfutil@tempdima{\pgfkeysvalueof{/pgf/parallelepiped
      offset x}}
    \pgfmathsetlength\pgfutil@tempdimb{\pgfkeysvalueof{/pgf/parallelepiped
      offset y}}
    \def\ppd@offset{\pgfpoint{\pgfutil@tempdima}{\pgfutil@tempdimb}}
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\pgf@xb}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\pgf@xa}{\pgf@yb}}
    \pgfpathclose
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{\pgf@xb}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@ya}}{\ppd@offset}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}{\ppd@offset}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@yb}}{\ppd@offset}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\pgf@xa}{\pgf@yb}}
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}{\ppd@offset}}
  }
}
\makeatother

\tikzset{server/.style={
    parallelepiped,
    fill=white, draw,
    minimum width=0.35cm,
    minimum height=0.75cm,
    parallelepiped offset x=3mm,
    parallelepiped offset y=2mm,
    xscale=-1,
    path picture={
      \draw[top color=gray!5,bottom color=gray!40]
      (path picture bounding box.south west) rectangle 
      (path picture bounding box.north east);
      \coordinate (A-center) at ($(path picture bounding box.center)!0!(path
        picture bounding box.south)$);
      \coordinate (A-west) at ([xshift=-0.575cm]path picture bounding box.west);
      \draw[ports]([yshift=0.1cm]$(A-west)!0!(A-center)$)
        rectangle +(0.2,0.065);
      \draw[ports]([yshift=0.01cm]$(A-west)!0.085!(A-center)$)
        rectangle +(0.15,0.05);
      \fill[black]([yshift=-0.35cm]$(A-west)!-0.1!(A-center)$)
        rectangle +(0.235,0.0175);
      \fill[black]([yshift=-0.385cm]$(A-west)!-0.1!(A-center)$)
        rectangle +(0.235,0.0175);
      \fill[black]([yshift=-0.42cm]$(A-west)!-0.1!(A-center)$)
        rectangle +(0.235,0.0175);
    }  
  },
  ports/.style={
      line width=0.3pt,
      top color=gray!20,
      bottom color=gray!80
  }
}

\addtokomafont{section}{\color{blue}}
\addtokomafont{subsection}{\color{cornflowerblue}}

\renewcommand*{\titlepagestyle}{empty}

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\hfill
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/computer-network-security}
\hspace*\fill
\afterpage{\thispagestyle{empty}\null\newpage}
\newpage
\section*{Rahmenbedingungen}
\begin{tabular}{rp{0.7\textwidth}}
\mybf{Lehrjahr}& 2./3. Lehrjahr \\
\mybf{Vorkenntnisse}& Die Begriffe MAC Adresse und IP Adresse sollten geläufig sein. \\
\mybf{Lernort}&Ein Besprechungsraum oder ein ruhiges Büro mit einer Flipchart. \\
\mybf{Dauer}&60 - 90min. \\
\end{tabular}
\FloatBarrier


\section*{Lernziele}
Vermittelt werden soll ein Teilaspekt des Groblernziels
\textit{Übergänge zwischen verschiedenen Netzwerke herstellen} gemäß
Ausbildungsrahmenplan (siehe Tabelle \ref{table:arpNetzwerke} auf Seite
\pageref{table:arpNetzwerke}).

\begin{tabular}{rp{0.7\textwidth}}
\mybf{Richtlernziel}&Netzwerke (\S10 Abs. 4 Nr. 8.2)\\
\mybf{Groblernziel}&c) Übergänge zwischen verschiedenen Netzwerken
herstellen\\
\mybf{Feinlernziel}&Die Teilnehmer sollen am Ende des Lehrgespräches den Aufbau und Einsatzzweck der Protokolle
\textbf{icmp}, \textbf{tcp}, \textbf{udp}, \textbf{arp} und \textbf{ethernet} verstehen und
selbstständig sowie fehlerfrei exemplarische Einsatzzwecke zuordnen und den Schichten des IP Modell zuweisen können. \\
\end{tabular}
\FloatBarrier


\section*{Lernzielbereiche}
\subsection*{Kognitiver Bereich}
Die Teilnehmer sollen den Aufbau der Protokolle \textit{kennen} um Pobleme oder Anomalien
besser \textit{erkennen} zu können.

\section*{Planung und Durchführung des Lehrgesprächs}
\subsection*{Lehrgespräch}
Zunächst wird ein einfaches Setup zweier Hosts in derselben broadcast domain (siehe Abbildung \ref{aufgabe:I} auf Seite \pageref{aufgabe:I}) aufgezeigt und erklärt. Die Teilnehmer sollen dann
zusammen mit dem Ausbilder erarbeiten was nach dem Absetzen des \texttt{ping} Befehls passiert.

Wurde diese Aufgabe gelöst wird gemeinsam das erarbeite Wissen auf ein geroutetes Netzwerk übertragen (siehe Abbildung \ref{aufgabe:II} auf Seite \pageref{aufgabe:II}).

Die Lernerfolgskontrolle erfolgt permanent während des Gesprächs durch Kontrollfragen und hauptsächlich zum Ende des Lehrgesprächs via Aufgabe \RM{2}. Zum Ende hin soll mit einer Anekdote verdeutlicht werden
warum diese Grundlagen so wichtig sind (wie findet man raus ob ein Host im gleichen Netz online ist? $\Rightarrow$ arp lookup. Wie connecte ich auf ein Gerät dessen MAC bekannt ist aber keine IP? $\Rightarrow$ statischer Eintrag in der ARP Tabelle, usw.).

\begin{figure}
\subsection*{Aufgabenstellung \RM{1}}
\begin{tikzpicture}
\draw[<-](1,-4.1)--node[anchor=west, at end]{\rpacket{0}{0}{IP\textunderscore hostB}{IP\textunderscore hostA}{MAC\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore hostA}}(10,-3) node[sloped, above, midway]{\tiny echo-reply};
\draw[->](1,-0.9)--node[anchor=east, at start]{\lpacket{8}{0}{IP\textunderscore hostB}{IP\textunderscore hostA}{MAC\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore hostA}}(10,-2.9) node[sloped, above, midway]{\tiny echo-request};
\draw[<-](1,-0.8)--node[anchor=west, at end]{\rarp{2}{MAC\textunderscore hostB}{IP\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostA}}(10,1.5) node[sloped, above, midway]{\tiny arp reply (is-at)};
\draw[->](1,3.5)--node[anchor=east, at start]{\larp{1}{MAC\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostA}{ffff.ffff.ffff}{IP\textunderscore hostB}}(10,1.6) node[sloped, above, midway]{\tiny arp request (who-is)};

\node at (0,7) [server](hostA){};
\node at (10,7) [server](hostB){};
\draw[->,shorten >=9pt,dotted]
	(hostA)--node[above,pos=0.1]{\texttt{\tiny ping hostB}}(hostB);
\draw (-1,6)--node[above]{\tiny Netz A}(11,6);
\draw(0,6)--(hostA);
\draw(10,6)--(hostB);
\draw(5,6)--(5,5.5);
\node[xshift=-0.1cm, yshift = -0.2cm, above of = hostA](lev1)
  {\tiny hostA};
\node[xshift=-0.1cm, yshift = -0.2cm, above of = hostB](lev1)
  {\tiny hostB};

\end{tikzpicture}
\caption{Same Broadcast Domain}
\label{aufgabe:I}
\end{figure}

\begin{figure}
\subsection*{Aufgabenstellung \RM{2}}
\begin{tikzpicture}
\node at (0,7) [server] (hostA) {};
\node at (2,7) [scale=0.2] (gateA) {\router{}};
\node at (8,7) [scale=0.2] (gateB) {\router{}};
\node at (10,7) [server] (hostB) {};
\node at (-0.95,3.7) (phA) {\lpacket{8}{0}{IP\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore hostA}{MAC\textunderscore gateA}};
\node at (2.95,3.7) (pgA) {\rpacket{8}{0}{IP\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore gateA}{MAC\textunderscore gateB}};
\node at (7.05,3.7) (pgB) {\lpacket{8}{0}{IP\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore gateB}{MAC\textunderscore hostB}};
\node at (10.95,3.7) (phB) {\rpacket{8}{0}{IP\textunderscore hostA}{IP\textunderscore hostB}{MAC\textunderscore gateB}{MAC\textunderscore hostB}};

\draw[double,->](phA)--(pgA);
\draw[double,->](pgA)--(pgB);
\draw[double,->](pgB)--(phB);

\draw (-1,6)--node[above]{\tiny Netz A}(3,6);
\draw(0,6)--(hostA);
\draw(2,6)--(gateA);
\draw(1,6)--(1,5.5);

\draw (7,6)--node[above]{\tiny Netz B}(11,6);
\draw(8,6)--(gateB);
\draw(10,6)--(hostB);
\draw(9,6)--(9,5.5);

\draw (1,8)--node[below]{\tiny Transfernetz C}(9,8);
\draw(2,8)--(gateA);
\draw(8,8)--(gateB);
\draw(5,8)--(5,8.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Routed}
\label{aufgabe:II}
\end{figure}

\subsection*{Arbeitsmittel}
Flipchart

\subsection*{Lernerfolgskontrolle}
Die Lernerfolgskontrolle erfolgt permanent durch wiederholte Fragestellungen während des Lehrgespräches. Aufgabe \RM{2} sollte darüber hinaus selbstständig durch die Teilnehmer lösbar sein.

\subsection*{Berichtsheft}
Der Auszubildende erhält als Lernhilfe Veranschauungen (siehe Seite \pageref{lernhilfen}) für seine
Unterlagen und wird daran erinnert das Lehrgespräch entsprechend in
seinem Berichtsheft zu vermerken.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|c|p{0.38\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
Lfd. Nr. & Teile des Ausbildungsberufsbildes & Fertigkeiten und
Kenntnisse \\
\hline
1 & 2 & 3 \\
\hline
8.2 & Netzwerke (\S10 Abs. 3 Nr. 8.2) &%
\begin{description}
\item[a)] Vor- und Nachteile verschiedener Netzwerktopologien,
    -protokolle und -schnittstellen für unterschiedliche
    Anwendungsbereiche bewerten
\item[b)] Netzwerkprodukte und Netzwerkbetriebsysteme auswählen,
    Netzwerkkomponenten und Netzwerkbetriebssysteme installieren und
    konfigurieren
\item[c)] Übergänge zwischen verschiedenen Netzwerken herstellen
\item[d)] Softwarearchitekturen in Netze integrieren
\end{description}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Auszug Ausbildungsrahmenlehrplan der Fachrichtung
	Systemintegration}
\label{table:arpNetzwerke}
\end{table}

% Lernhilfe
\newpage
\pagestyle{empty}
\section*{Frames, Headers and PDUs}
\label{lernhilfen}
\subsection*{Ethernet Frame}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/ethernet-frame}
\subsection*{ARP protocol data unit}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/arp}
\subsection*{IP packet header}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/MJB-IP-Header-800x576}
\subsection*{UDP datagram header}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/MJB-UDP-Header-800x264}
\subsection*{TCP packet header}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/MJB-TCP-Header-800x564}
\subsection*{ICMP packet header}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/MJB-ICMP-Header-800x392}
\subsection*{The Big Picture}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{pics/packet2}

\end{document}
